<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_bht_sdh_yy" type="year_intro" subtype="1866">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einführung zum Briefjahrgang 1866</title>
                <author><persName>Svetlana Gavrilchenko</persName><affiliation>Russländisches Staatliches Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI, Moskau)</affiliation></author>
                <author><persName>Thomas Lindenberg</persName><affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation></author>
                <author><persName>Hanno Strauß</persName><affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation></author>
                <author><persName>Ljudmila Vasina</persName><affiliation>Russländisches Staatliches Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI, Moskau)</affiliation></author>
                <author><persName>Ulrike Reichhoff</persName><affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p><hi ana="short">Vorgelegt wird hier in digitaler Form der überlieferte
                        Briefwechsel von Karl Marx und Friedrich Engels für das Jahr 1866. Dieser
                        Jahrgang enthält 213 Briefe, von denen 62 zwischen Marx und Engels
                        gewechselt wurden, wobei das Verhältnis – 34 von Marx an Engels und 28
                        umgekehrt – relativ ausgewogen ist. Zählt man jene 2 Briefe mit, die Jenny
                        Marx für ihren Mann an Engels schrieb, als Marx im Januar 1866 bettlägerig
                        war, kommt man auf 64 Briefe der beiden untereinander, somit ein knappes
                        Drittel des gesamten Volumens. An Dritte haben Marx oder Engels 27 Briefe
                        adressiert, auch hier kommen wieder zwei Briefe hinzu, die Jenny Marx im
                        Auftrage ihres kranken Mannes an Dritte schrieb. Somit stellen die von Marx
                        oder Engels verfassten Briefe etwas weniger als die Hälfte der Gesamtmenge
                        dar (93 von 213). Bei der anderen Hälfte handelt es sich um Briefe Dritter
                        an Marx oder Engels, wobei Marx als Adressat doppelt so oft erscheint wie
                        Engels (79 zu 38). Über diese Korrespondenzen lassen sich häufig auch Briefe
                        rekonstruieren, die nicht überliefert sind.</hi></p>
                <p>Von den 213 Briefen des Jahrgangs 1866 sind <ref target="B00175">ein Brief von
                        Marx (an Collet Dobson Collet vom 26. September 1866)</ref> und 83 an Marx
                    oder Engels gerichtete Briefe Dritter – also mehr als ein Drittel der edierten
                    Briefe - Erstveröffentlichungen. Neun Briefe werden erstmals in der Sprache des
                    Originals und einer erstmals vollständig in der Sprache des Originals
                    veröffentlicht.</p>
                <p>Vom Briefwechsel zwischen Engels und seiner in Deutschland im Bergischen Land
                    lebenden Familie sind aus dem Jahr 1866 immerhin 17 Briefe erhalten. Weitere
                    wichtige Korrespondenzpartner von Marx und Engels waren Wilhelm Liebknecht,
                    Louis Kugelmann, Hermann Jung, Paul Stumpf, Johann Philipp Becker, Friedrich
                    Leßner, Johann Georg Eccarius und Karl Kaub.</p>
                <p>In inhaltlicher Hinsicht stehen die Internationale Arbeiter Assoziation (IAA) und
                    ihre Organe im Zentrum der Korrespondenz; mehrere Briefe enthalten zudem
                    Berichte aus verschiedenen Ortsvereinen der Arbeiterbewegung, so aus Leipzig
                    (Liebknecht), Mainz (Stumpf) und Paris (Kaub). Einen weiteren Schwerpunkt der
                    Korrespondenz bildet Marx’ Arbeit an der Fertigstellung des ersten Bandes des
                    „Kapital“; seine im Januar 1866 auftretende schwere Krankheit führte hier zu
                    erheblicher Verzögerung. Weitere wiederholt verhandelte Themen sind die
                    außenpolitischen Verhältnisse in Europa, der Deutsche Krieg (Juni–August 1866)
                    und der seit 1862 schwelende Verfassungskonflikt in Preußen mit seinen
                    Auswirkungen auf die Innenpolitik. Schließlich zeugen auch viele Briefe dieses
                    Jahrgangs vom Interesse, das Marx und Engels an naturwissenschaftlichen
                    Entwicklungen nahmen.</p>
                <p>Die Briefe wurden von Svetlana Gavrilchenko und Ljudmila Vasina am Russländischen
                    Staatlichen Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI, Moskau) und von
                    Thomas Lindenberg, Hanno Strauß und Ulrike Reichhoff an der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften bearbeitet. </p>
                <p>Die redaktionellen Arbeiten wurden im April 2017 abgeschlossen.</p>
                <p>Einzelheiten zur Bearbeitung und Benutzung siehe <ref target="http://telotadev.bbaw.de/mega/about/text.xql?id=aufbau_edition">Editorische Hinweise</ref>. </p>
                <p>Ansprechpartner: <lb/><hi ana="contact">Thomas Lindenberg</hi>, <hi ana="email">lindenberg@bbaw.de</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>