<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="aufbau_edition">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Editorische Hinweise</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-05-03</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Briefedition wurde nach den seit 1993 geltenden, revidierten Editionsrichtlinien
                der MEGA bearbeitet. In vielen Fällen konnten Neudatierungen bzw. Präzisierungen von
                Datierungen früherer Editionen vorgenommen werden. Sämtliche Briefe wurden neu
                entziffert; Grundlage dieser Entzifferung bildeten, soweit sie überliefert sind,
                stets die Original-Handschriften, ansonsten Abschriften, Fotokopien oder die
                jeweiligen Erstveröffentlichungen. Textgrundlage und Ort der Erstveröffentlichung
                werden jeweils im Informationsfeld „Zeugenbeschreibung und Textgeschichte“
                mitgeteilt.</p>
            <p>Der Edierte Text folgt der Textgrundlage. Eine Vereinheitlichung oder Modernisierung
                der Orthographie und Interpunktion erfolgt nicht. Korrigiert werden eindeutige
                Schreibfehler, was in der Ansicht „Kritischer Text“ ausgewiesen wird, mit zwei
                Ausnahmen: stillschweigend ergänzt werden fehlende Abkürzungspunkte bei „u.“,
                stillschweigend korrigiert nötigenfalls die Akzente in französischen Texten. Auf
                sachliche Fehler wird in den Erläuterungen hingewiesen. Übliche und häufig
                vorkommende autorspezifische Abkürzungen werden beibehalten und im Verzeichnis der
                „Abkürzungen“ entschlüsselt (siehe unten), andere abgekürzte Wörter sowie die
                abgekürzten deutschen Artikel („d.“) werden unterpunktet ausgeschrieben,
                Buchstabenverschleifungen stillschweigend aufgelöst. Hervorhebungen im Text
                (einfache und doppelte Unterstreichung, Anstreichungen am Rand; siehe unten) stammen
                von den Autoren. Anstreichungen und Unterstreichungen von Marx oder Engels in
                Briefen Dritter werden gekennzeichnet. Textverluste durch Beschädigung oder
                Verschmutzung des Papiers werden im Edierten Text, wo dies mit Sicherheit möglich
                ist, rekonstruiert und in eckigen Klammern eingefügt bzw. durch drei in eckigen
                Klammern eingeschlossene Punkte kenntlich gemacht. Die verwendeten diakritischen
                Zeichen sind im Verzeichnis der „Diakritische Zeichen und Siglen“ entschlüsselt
                (siehe unten). </p>
            <p>Der wissenschaftliche Apparat zu jedem Brief wird von einer Darstellung der
                Entstehung und Überlieferung eingeleitet (Informationsfeld „Zeugenbeschreibung und
                Textgeschichte“). In den dabei gegebenen Zeugenbeschreibungen der Briefe, die Marx
                und Engels untereinander wechselten, wird auf die Spuren der Vorbereitung ihrer
                erstmaligen Veröffentlichung in der von August Bebel und Eduard Bernstein 1913
                vorgelegten vierbändigen Ausgabe hingewiesen (Siehe Der Briefwechsel zwischen
                Friedrich Engels und Karl Marx 1844 bis 1883. Hrsg. von A[ugust] Bebel und Ed[uard]
                Bernstein. Bd. 1–4. Stuttgart 1913. Die
                <?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T154049+0200" comment="gilt für 1866; ändern, wenn weitere Briefjahrgänge dazu kommen"?>hier
                edierten Briefe <?oxy_comment_end?>sind in Band 3  wiedergegeben (Allgemeines
                darüber siehe in MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> III/9. S. 657–666). Mit dem Begriff
                Fotosignatur werden die abfotografierten Inventarnummern des sozialdemokratischen
                Parteiarchivs bezeichnet. Für Briefe, die von den Verfassern nicht oder irrtümlich
                falsch datiert wurden, wird die Datierung begründet, wobei auf andere Datierungen
                früherer Ausgaben hingewiesen wird. Den Zeugenbeschreibungen folgen Materialien, die
                dem entsprechenden Brief beigelegt waren (Dokumente, bibliographische Beschreibungen
                der Fotos, Briefe, Zeitungsberichte und anderes), sofern sie überliefert und
                wissenschaftlich relevant sind. </p>
            <p>Die textkritische Darstellung zu den einzelnen Briefen erfolgt über die Ansicht
                „Kritischer Text“ (siehe unten). Das betrifft sowohl die redaktionellen Eingriffe in
                den Text als auch bei den Briefen von Marx und Engels die Darstellung der
                Varianten.</p>
            <p>Nicht überlieferte Briefe, deren Existenz als sicher gelten kann, werden in der
                Chronologie dokumentiert; Briefe, die möglicherweise oder wahrscheinlich geschrieben
                wurden, werden nur in Textgeschichten und Erläuterungen erwähnt.</p>
            <p>Anführungszeichen werden in der für die einzelnen Sprachen üblichen Form
                wiedergegeben.</p>
            <p>Briefbeilagen können über einen gesonderten Link aus den Erläuterungen heraus bzw. im
                Informationsfeld „Zeugenbeschreibung und Textgeschichte“ aufgerufen werden.</p>
            <p>Separate Adress- und Postvermerke u. ä. sind im Informationsfeld „Zeugenbeschreibung
                und Textgeschichte“ beschrieben.</p>
            <p>Innerhalb des Briefwechsels sind Bezugsstellen aus dem Text und den Erläuterungen
                durch Links miteinander verbunden; per Mausklick gelangt man auf den entsprechenden
                Brief.</p>
            <p>Der Zugang zu den Texten ist neben der Suchfunktion auch über mehrere Register
                möglich: ein Register der Namen, ein Register der Orte (noch in Arbeit), ein
                Register der Organisationen und Firmen, ein Register der Themen (noch in Arbeit) und
                ein Literaturregister
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170609T160945+0200" comment="{Werkregister/Primär-Sekundärliteratur/via zotero}"?>(<?oxy_comment_end?>noch
                in Arbeit). Das Namenregister verzeichnet alle im Text vorkommenden Namen von
                Personen, mythologischen und literarischen Gestalten. In den Registern selbst, kann
                ebenfalls mittels einer Suchfunktion recherchiert werden. </p>
            <p>Im Namenregister sind abweichende Schreibungen in den Brieftexten, Pseudonyme,
                Kosenamen u.s.w. entweder in einem gesonderten Textfeld oder in runden Klammern
                hinter der korrekten Schreibweise notiert. Eine einheitliche Verzeichnung der Namen
                ist noch nicht in jedem Fall gegeben, da der Grundbestand an importierten
                Personendaten (etwa 7000 Datensätze) aus bereits gedruckten Bänden noch nicht
                vollständig redigiert werden konnte. Die Personendaten basieren auf deren Erfassung
                im DFG-Projekt Personen-Daten-Repositorium (PDR). Sie sind mit biographischen
                Notizen und Lebensdaten versehen und enthalten ggf. Verweise auf bereits
                erschienene, gedruckte Bände. </p>
            <p>Das Register der Firmen und Organsiationen umfaßt zur Zeit etwa 350 Einträge. </p>
            <p>Die Register werden entsprechend den Erfordernissen der einzelnen Abteilungen
                gestaltet.</p>
            <p/>
            <p><hi rendition="#u">Diakritische Zeichen und Siglen</hi></p>
            <table rows="-5" cols="2">
                <row role="label">
                    <cell/>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell>|</cell>
                    <cell>Beginn einer unpaginierten Seite einer Seite der Textgrundlage</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>|1|</cell>
                    <cell>Beginn einer paginierten Seite der Textgrundlage</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>\</cell>
                    <cell>Kennzeichnung für in der Handschrift übereinanderstehende Wörter</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>[[ ]]</cell>
                    <cell>Eckige Klammern in der Textgrundlage</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>[ ], Bsp.: <supplied cert="high">Ach!</supplied></cell>
                    <cell>Redaktionelle Ergänzung eines fehlenden Wortes oder Satzzeichens durch die
                        Bearbeiter/die Bearbeiterinnen</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>xxx</cell>
                    <cell>Unleserliche Buchstaben</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>[...]</cell>
                    <cell>Fehlende Textstelle</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><del rendition="#s">Seestadt</del></cell>
                    <cell>Streichung/Textreduzierung (Tilgung) durch den Autor</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><subst>
                            <del rendition="#s">Seestadt</del>
                            <add place="superlinear">Seeküste</add>
                        </subst></cell>
                    <cell>Streichung durch den Autor mit gleichzeitiger Hinzufügung/Textersetzung
                        (verändert in; wurde zu)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><add place="superlinear">Seeküste</add></cell>
                    <cell>Hinzufügung/Textergänzung (Einfügung, Zusatz) durch den Autor</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><del rendition="#s">an Stelle<sic ana="#break-off"/></del></cell>
                    <cell>Textabbruch durch den Autor</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Karb<ex>unkel</ex></cell>
                    <cell>Redaktionelle Ergänzung von fehlenden Wortteilen durch die Bearbeiter/die
                        Bearbeiterinnen</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><choice>
                            <sic>zwißen</sic>
                            <corr cert="high">zwischen</corr>
                        </choice></cell>
                    <cell>Redaktionelle Textkorrektur durch die Bearbeiter/die
                        Bearbeiterinnen</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell/>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell><choice>
                            <sic>Ach!</sic>
                            <corr type="deleted"/>
                        </choice>
                    </cell>
                    <cell>Streichung eines überflüssigen Wortes durch die Bearbeiter/die
                        Bearbeiterinnen</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><unclear reason="illegible" cert="high">Ach!</unclear></cell>
                    <cell>Unsichere Lesart von Buchstaben oder Wörtern im Manuskript</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><hi rendition="#u">Ach!</hi>
                        <hi rendition="#uu">Ach!</hi>
                    </cell>
                    <cell>Einfache und doppelte Unterstreichung durch den Autor</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p rendition="#mMM">Ach!</p>
                    </cell>
                    <cell>Anstreichung am Rand durch den Autor</cell>
                </row>
            </table>
            <p/>
            <p><hi rendition="#u">Verzeichnis der Abkürzungen und Siglen</hi></p>
            <p>a) Abkürzungen im Edierten
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T135753+0200" comment="
A. A. Z.	Allgemeine Zeitung. Augsburg"?>Text<?oxy_comment_end?></p>
            <table rows="-13" cols="2">
                <row role="label">
                    <cell/>
                    <cell/>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                <row>
                    <cell>d. d.</cell>
                    <cell>de dato</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>dss., ds</cell>
                    <cell>dieses [Monats]</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>d. M.</cell>
                    <cell>dieses Monats</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ex.</cell>
                    <cell>Exemplar</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>fr.</cell>
                    <cell>franco</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>fdschaftlich</cell>
                    <cell>freundschaftlich</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Dtschd</cell>
                    <cell>Deutschland</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Fkch</cell>
                    <cell>Frankreich</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>fzsisch, fzs</cell>
                    <cell>französisch</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>I. A., I. A. A., Int. A., Intern. Assoc., I. Ar. Asso., I. W. A.,
                        Internat., International W. Ass. </cell>
                    <cell>International Working Men's Association </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>inl.</cell>
                    <cell>inliegend</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>inst </cell>
                    <cell>instant (abbr.; engl. = dieses Monats)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>N.Rh.Z.</cell>
                    <cell>Neue Rheinische Zeitung</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>N.Y. Tribune</cell>
                    <cell>New-York Tribune</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>S. D., Soc. Dem.</cell>
                    <cell>Social Democrat</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>U. St., U. States</cell>
                    <cell>United States of America</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ver. St.</cell>
                    <cell>Vereinigte Staaten von Amerika</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                <row>
                    <cell>Workm. advoc.</cell>
                    <cell>The Workman's Advocate</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
            </table>
            <p/>
            <p>b) Münzen und
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170609T162217+0200" comment="
{Sonderzeichen: Reichstalerzeichen}	Reichstaler scheint es gar nicht im 1866er Jahr zu geben"?>Gewichte<?oxy_comment_end?></p>
            <p>
                <table>
                    <row role="label">
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>d., d</cell>
                        <cell>Pennys/pence</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>fcs, fr., Fr., frcs.,
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T144102+0200" comment="Brief 049 - "?>fs<?oxy_comment_end?></cell>
                        <cell>Franc(s)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>L., l., l. St.,
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pfd.<?oxy_custom_end?>,
                            Pf. St.</cell>
                        <cell>Pfund Sterling/pound sterling</cell>
                    </row>
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                    <row>
                        <cell>f, f.</cell>
                        <cell>florin
                            (Gulden)<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T140827+0200" comment="1a - Hilberg-Briefe"?></cell>
                        <?oxy_comment_end?>
                    </row>
                    <?oxy_custom_end?>
                    <row>
                        <cell>£, £<hi rendition="#sup">st</hi></cell>
                        <cell>Pfund Sterling/pound sterling</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Sh., sh.,
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>S.<?oxy_custom_end?>/–</cell>
                        <cell>Schilling/shilling</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Th., Thl., Thlr., Thr., </cell>
                        <cell>Taler</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T170440+0200" comment=" {Sonderzeichen: Pfund-Gewicht}"?>℔<?oxy_comment_end?></cell>
                        <cell>Pfund (Gewichtsmaß)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T170456+0200" comment=" {Sonderzeichen}"?>₰<?oxy_comment_end?></cell>
                        <cell>denarius (Pfennig)</cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
            <p/>
            <p><hi rendition="#u">Abkürzungen im Apparat</hi></p>
            <table rows="0" cols="2">
                <row role="label">
                    <cell/>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell>ADAV</cell>
                    <cell>Allgemeiner Deutscher Arbeiterverein.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>BdK</cell>
                    <cell>Der Bund der Kommunisten. Dokumente und Materialien. (Red.: Herwig Förder,
                        Martin Hundt, Jefim Kandel, Sofia Lewiowa.) Bd. 1–3. Berlin
                        1970–1984.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Bw</cell>
                    <cell>Der Briefwechsel zwischen Friedrich Engels und Karl Marx 1844 bis 1883.
                        Hrsg. von A. Bebel und Ed. Bernstein. Bd. 1–4. Stuttgart 1913.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Erl.</cell>
                    <cell>Erläuterung</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Freiligrath Bw</cell>
                    <cell>Freiligraths Briefwechsel mit Marx und Engels. Bearb. und eingel. von
                        Manfred Häckel. Teil 1.2. Berlin 1968.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>IAA</cell>
                    <cell>Internationale Arbeiterassoziation.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>IISG</cell>
                    <cell>Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis. Amsterdam.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Lassalle: NBS</cell>
                    <cell>Ferdinand Lassalle: Nachgelassene Briefe und Schriften. Hrsg. von Gustav
                        Mayer. Bd. 1–6. Stuttgart, Berlin 1921–1925.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Liebknecht
                        Bw (1963).<?oxy_custom_end?></cell>
                    <cell>Wilhelm Liebknecht. Briefwechsel mit Karl Marx und Friedrich Engels. Hrsg.
                        u. bearb. v. Georg Eckert. The Hague 1963. (Quellen und Untersuchungen zur
                        Geschichte der deutschen und österreichischen Arbeiterbewegung. V.)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>LN</cell>
                    <cell>Aus dem literarischen Nachlaß von Karl Marx, Friedrich Engels und
                        Ferdinand Lassalle. Hrsg. von Franz Mehring. Bd. 1–3: Gesammelte Schriften
                        von Karl Marx und Friedrich Engels. 1841 bis 1850, Bd. 4: Briefe von
                        Ferdinand Lassalle an Karl Marx und Friedrich Engels 1849 bis 1862.
                        Stuttgart 1902.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>MECW</cell>
                    <cell>Karl Marx, Frederick Engels: Collected works. Vol. 1– 50. Moscow, London,
                        New York 1975–2004.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>MEGA<hi rendition="#sup">1</hi></cell>
                    <cell>Karl Marx, Friedrich Engels: Historisch-kritische Gesamtausgabe. Werke,
                        Schriften, Briefe. Im Auftrage des Marx-Engels-Instituts Moskau hrsg. von D.
                        Rjazanov bzw. V. Adoratskij. Erste Abteilung: Sämtliche Werke und Schriften
                        mit Ausnahme des „Kapital“. Bd. 1–7; Dritte Abteilung: Briefwechsel. Bd.
                        1–4. Frankfurt a.M. bzw. Berlin 1927–1932, Moskau 1935.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>MEW</cell>
                    <cell>Karl Marx, Friedrich Engels: Werke. Bd. 1–43. Ergänzungsband. Teil 1.2.
                        Berlin 1957–1990.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>NRhZ</cell>
                    <cell>Neue Rheinische Zeitung. Organ der Demokratie. Köln.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>NRhZ. Revue</cell>
                    <cell>Neue Rheinische Zeitung. Politisch-ökonomische Revue. Redigiert von Karl
                        Marx. London, Hamburg, New York 1850.</cell>
                </row>
                <row>
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170531T142217+0200" comment="
NYDT	New-York Daily Tribune."?>
                    <cell><?oxy_comment_end?>NYT</cell>
                    <cell>New-York Tribune.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>RGASPI</cell>
                    <cell>Российский государственный архив социально- политической истории (ehem.
                        ZPA Moskau).</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>SAPMO</cell>
                    <cell>Stiftung Archiv der Parteien und Massenorganisationen der DDR im
                        Bundesarchiv (darin ehem. IML und ZPA Berlin).</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                <row>
                    <cell>ZB</cell>
                    <cell><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T094957+0200" comment="noch aktuell?"?>Zeugenbeschreibung<?oxy_comment_end?></cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>МЭС<hi rendition="#sup">1</hi></cell>
                    <cell>К. Маркс и Ф. Энгельс: Сочинения. Т. 1–19, 21–29. Москва, Ленинград
                        1928–1948.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>МЭС<hi rendition="#sup">2</hi></cell>
                    <cell>К. Маркс и Ф. Энгельс: Сочинения. Изд. 2. Т. 1–50. Москва
                        1955–1981.</cell>
                </row>
            </table>
            <p/>
            <p><hi rendition="#u">Auflösung der Kurztitel</hi></p>
            <table rows="-2" cols="2">
                <row role="label">
                    <cell/>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell>Die Herkunft des Friedrich Engels (1991).</cell>
                    <cell>Die Herkunft des Friedrich Engels. Briefe aus der Verwandtschaft
                        1791–1847. Hrsg. von Michael Knieriem. Texte bearb. von Margret Dietzen,
                        Michael Knieriem und Elisabeth Neu. Trier 1991. (Schriften aus dem
                        Karl-Marx-Haus. Nr. 42.)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Переписка С. Де Папа (1970).</cell>
                    <cell>Переписка С. Де Папа с К. Марксом и членами Генерального Совета I
                        Интернационала в Лондоне (1866–1883). In: Маркс и некоторые вопросы
                        международного рабочего движения XIX века. (Статьи и документы). Москва
                        1970. С. 418–447.</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>
                <row>
                    <cell>Documents relatifs aux militants Belges de l’Association Internationale
                        des Travailleurs (1986).</cell>
                    <cell> Documents relatifs aux militants belges de l'Association Internationale
                        des Travailleurs; correspondance 1865 - 1872. textes réunis, établis et
                        annotés par Daisy Eveline Devreese; en collaboration avec Internationaal
                        Instituut voor Sociale Geschiedenis. Leuven, Bruxelles 1986.</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>Briefe von Karl Marx an Dr.&#160;L.&#160;Kugelmann (1902).</cell>
                    <cell>Briefe von Karl Marx an Dr. L. Kugelmann. In: Die Neue Zeit. Stuttgart.
                        Jg. 20. 1901/1902. Bd. 2. Nr. 3.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Письма Маркса к Кугельману (1928). </cell>
                    <cell>Письма Маркса к Кугельману. Перевод М.И. Ульяновой. Предисловие Н. Ленина.
                        Со вступительной статьёй Э. Цобеля и примечаниями Ц. Фридлянда. (Библиотека
                        марксиста под редакцией Д. Рязанова. Вып. 15.) Москва-Ленинград 1928.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Karl Marx: Briefe an Kugelmann (1940).</cell>
                    <cell>Marx, Karl: Briefe an Kugelmann. Mit einem Vorwort von W.I. Lenin. Moskau
                        1940.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Monz: Der Mainzer Paul Stumpf (1986).</cell>
                    <cell>Monz, Heinz: Der Mainzer Paul Stumpf in seiner Verbindung zu Karl Marx und
                        Friedrich Engels. In: Archiv für Hessische Geschichte und Altertumskunde.
                        NF. Bd. 44. 1986. S. 235-362. </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Die I.&#160;Internationale in Deutschland (1964).</cell>
                    <cell>Die I. Internationale in Deutschland (1864–1872). Dokumente und
                        Materialien. Berlin 1964.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Письма Фридриха Лесснера Карлу Марксу (1935).</cell>
                    <cell>Письма Фридриха Лесснера Карлу Марксу. (Hrsg. von) И[рина] Бах. In:
                        Историк-марксист. [Москва] 1935.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Переписка Карла Маркса, Фридриха Энгельса и членов семьи Маркса
                        (1983).</cell>
                    <cell>Переписка Карла Маркса, Фридриха Энгельса и членов семьи Маркса 1835–1871
                        гг. Москва 1983.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Hecker, Limmroth: Jenny Marx. Die Briefe (2014).</cell>
                    <cell>Hecker, Rolf, u. Angelika Limmroth (Hrsg.): Jenny Marx. Die Briefe. Berlin
                        2014</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Из семейной переписки Карла Маркса (1925).</cell>
                    <cell>Из семейной переписки Карла Маркса. In: Воинствующий материалист. Москва
                        1925. Кн. 4. S. 157–207.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Private letters of Karl Marx (1929). </cell>
                    <cell>Private letters of Karl Marx. Ed. and with an introd. and notes by Jean
                        Longuet. In: The Socialist review. London. New. ser. Nr. 44, September 1929.
                        S. 41–47.</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>
                <row>
                    <cell>Les Filles de Karl Marx (1979).</cell>
                    <cell>Les filles de Karl Marx. Lettres inédites. &lt;Collection Bottigelli&gt;.
                        Introd. de Michelle Perrot. Déchiffrage, traduction, présentation et notes
                        de Olga Meier. Notes de Michel Trebitsch. (Paris 1979).</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>The Daughters of Karl Marx (1982).</cell>
                    <cell>The daughters of Karl Marx. Family correspondence 1866-1898. Commentary
                        and notes by Olga Meier. Transl. and adapted by Faith Evans. Introd. by
                        Sheila Rowbotham. London 1982.</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>
                <row>
                    <cell>Blumenberg: Ein unbekanntes Kapitel aus Marx’ Leben (1956).</cell>
                    <cell>Blumenberg, Werner: Ein unbekanntes Kapitel aus Marx's Leben. Briefe an
                        die holländischen Verwandten. Amsterdam 1956. S. 54-111. (Aus: International
                        Review of Social History. Vol. I, Part 1).</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>Mehring: Familienbriefe von Karl Marx (1907/1908).</cell>
                    <cell>Mehring, Franz: Familienbriefe von Karl Marx. In: die Neue Zeit.
                        Stuttgart. Jg. 26. 1907/1908. Bd. 1. S. 74–77.</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>
                <row>
                    <cell>Lettres et documents de Karl Marx (1958).</cell>
                    <cell>Lettres et documents de Karl Marx 1856–1883. In: Annali. Anno I. Milano
                        1958. S.
                        149–219.<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170518T181739+0200" comment="Lettres et documents de Karl Marx 1856–1883. In: Annali. Anno I. [Bottigelli ??siehe Golovina III/12] Milano1958. S. 149–219"?></cell>
                    <?oxy_comment_end?>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>Briefe von Friedr. Engels an Mutter und Geschwister (1921).</cell>
                    <cell>Briefe von Friedr. Engels an Mutter und Geschwister. Mitgeteilt von Gustav
                        Mayer. In: Deutsche Revue. Stuttgart, Leipzig. Jg. 46. 1921. Bd. 2. S.
                        133–145.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Hundt: Louis Kugelmann (1974).</cell>
                    <cell>Hundt, Martin: Louis Kugelmann. Eine Biographie des Arztes und Freundes
                        von Karl Marx und Friedrich Engels. Berlin 1974.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Thompson: Letters from Ernest Jones to Karl Marx, 1865–1868 (1962).</cell>
                    <cell>Thompson, Dorothy: Letters from Ernest Jones to Karl Marx, 1865–1868. In:
                        Bulletin of the Society for the study of labour history. [Liverpool] 1962.
                        Nr. 4. S. 11–23.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>La corrispondenza di Marx e Engels con italiani (1964).</cell>
                    <cell>La corrispondenza di Marx e Engels con italiani 1848–1895. A cura di
                        Giuseppe Del Bo. Milano 1964 (Instituto Giangiacomo Feltrinelli. Testi e
                        documenti di storia moderna e contemporanea. 11).</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>
                <row>
                    <cell>Marx, Engels: Correspondance 8 (1981).</cell>
                    <cell>Marx, Karl, u. Friedrich Engels. Correspondance. Publiée sous la
                        responsabilité de Gilbert Badia et Jean Mortier. Tome VIII. &lt;janvier
                        1865-juin 1867. Paris (1981).</cell>
                </row>
                <?oxy_custom_end?>
                <row>
                    <cell>Генеральный Совет 1866–1868 (1963).</cell>
                    <cell>Генеральный Совет Первого Интернационала 1866–1868. Протоколы. Москва
                        1963. (Документы Первого Интернационала).</cell>
                </row>
            </table>
        </body>
    </text>
</TEI>