<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00008" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>7</idno>César De Paepe an Karl Marx in London. Brüssel, Sonntag, 14. Januar 1866</title></titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 21 op. 1 d. 156/2</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Blatt dünnem, weißem Papier im Format 137&#160;×&#160;212&#160;mm. De
                            Paepe hat beide Seiten vollständig beschrieben. Schreibmaterial:
                            schwarze Tinte.</p><p/><p>Die Beilage („le billet ci-inclus“) ist nicht überliefert.</p><p>Marx hat den Brief auf der Sitzung des Zentralrats der IAA am 23.&#160;Januar 1866 verlesen
                            (The_Minute Book 1864–1866. In: MEGA²_I/20.S. 381.10–13). (((lThe_Minute
                            Book 1864–1866. In: MEGA²_I/20. S._265–450)))</p></physDesc></msDesc><listWit><witness><bibl>Erstveröffentlichung: in russischer Übersetzung: Переписка С. Де Папа (1970).
                            S.&#160;418–421</bibl>.</witness><witness><bibl>in der Sprache des Originals: Documents relatifs aux militants Belges de l’Association Internationale des Travailleurs (1986). S.&#160;25–28.</bibl></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="pdrPo.001.004.000001133">César De Paepe</persName><placeName>Brüssel</placeName><date when="1866-01-14"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName><placeName>London</placeName></correspAction>
                <note><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>De Paepe
                    beantwortet einen nicht überlieferten Brief von Marx, geschrieben am
                    11.&#160;Januar 1866 („votre lettre“).<?oxy_custom_end?></note></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2016-10-31T13:38:13Z</date> | <name>Regina Roth</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2016-10-31T14:57:08+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingAct">
                <opener>
                    <dateline sameAs="MBDatumszeile"><pb/> Bruxelles, le 14 Janvier, 66.</dateline>
                    <salute sameAs="MBAnrede">Mon cher citoyen Marx,</salute>
                </opener>
                <p sameAs="MBTextohneEinzug">Je vois, par votre lettre du 11 Courant, que vous vous
                    plaignez amèrement de <seg type="comment"><orig>n’avoir pas reçu de réponse à
                            votre première lettre</orig><note xml:id="f7dc5727-ec28-4487-a04b-61ec95cf5132">Der Brief von Marx an
                                <persName key="pdrPo.001.004.000001133">De Paepe</persName> ist
                            nicht später als mit 21.&#160;November 1865 zu datieren
                            (MEGA²&#160;III/13. Br.&#160;344). Die Antwort De Paepes, geschrieben
                            zwischen 21.&#160;November 1865 und 11.&#160;Januar 1866, ist nicht
                            überliefert.</note></seg> et que vous avez pris cela de mauvaise part.
                    Croyez-le bien, citoyen, si je n’ai pas répondu immédiatement à votre 1<hi rendition="#sup">ère</hi> lettre, c’est tout bonnement parce que je ne
                    pensais pas que cette réponse pressait, et parce que je me disais qu’il valait
                    mieux retarder un peu cette réponse afin de pouvoir vous faire part du résultat
                    de <seg type="comment"><orig>l’appel que nous devons adresser aux ouvriers
                            belges et vous faire connaître le vote de la section belge</orig><note xml:id="c9d3cc7f-e6d3-4e91-a1f5-7ab3f51f9d1e">Die Section belge de
                            l’A.I.T., gegründet im Juli 1865.</note></seg> sur diverses propositions
                    à l’ordre du jour dans son sein. Je vous dirai ensuite, citoyen, que mes
                    nombreuses occupations (car il faut savoir que <seg type="comment"><orig>j’ai
                            entrepris de continuer mes études</orig><note xml:id="c5257e21-f020-425f-a284-8594ecded0a4">De Paepe studierte zuerst
                            Jura, später Medizin und wurde 1872 Doktor der Medizin. Siehe <bibl sameAs="zotero-604880-K4ZPJRJ6" type="secondary">Documents relatifs
                                aux militants belges.</bibl> S.&#160;25. (((lDocuments relatifs aux
                            militants belges.)))</note></seg> tout en continuant à me mêler de
                    typographie et même un peu de journalisme) que mes nombreuses occupations ont
                    été pour beaucoup dans la détermination que j’avait prises de remettre à plus
                    tard ma réponse à votre lettre. Veuillez donc m’excuser de ma négligence, ou
                    même de mon manque de convenance.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">La section belge n’est donc pour rien dans tout cela,
                    mon cher citoyen; et elle n’entend pas du tout avoir d’autre représentant que
                    vous près du <seg type="comment"><orig>comité central,</orig><note xml:id="e1cfaa2b-c6b8-4a0a-bcd6-197e74cbe15e"> Siehe <ref target="B00007/#ndyw_svh_4y">Erl. zu Marx an J. Ph. Becker, zwischen
                                9.u.15.1.1866.</ref><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170509T140916+0200" comment="{{Erl. 6d}}."?>
                            <?oxy_comment_end?></note></seg> elle n’en veut pas d’autre que vous.
                    Nous savons que vous êtes avant tout socialiste, qu’à vos yeux la politique pure
                    n’est rien ou du moins est peu de chose en présence de l’importance de la
                    question économique et sociale; nous savons que, comme nous, vous n’acceptez les
                    demi-mesures, les demi-réformes, que comme des transitions, et que vous placez
                    la solution de la question sociale dans l’extinction complète du parasitisme et
                    du paupérisme, du bourgeoisisme et du prolétariat, dans la suppresssion de tous
                    les prélèvements opérés par le capital et la propriété sur le travail, dans la
                    grande association <pb/> agricole et industrielle, dans l’entrée du sol et des
                    immeubles a la collectivité . Or, dans toutes ces questions, nous pensons comme
                    vous (du moins la plupart d’entre nous); qui donc, mieux que vous, pourrait nous
                    représenter? – <seg type="comment"><orig>Le citoyen <persName key="pdrPo.001.004.000002885">Longuet</persName> est un homme très
                            estimable à nos yeux et pour moi personnellement c’est un ami (veuillez
                            lui présenter mes salutations cordiales); mais la section belge ne voit
                            pas du tout l’utilité qu’il y aurait de vous remplacer par le citoyen
                                <persName key="pdrPo.001.004.000002885">Longuet</persName>, qui n’a
                            fait en définitive qu’habiter la Belgique pendant quelque temps, tout
                            comme vous. Nous désirons ardemment vous voir conserver vos fonctions de
                            représentant de la section belge.</orig><note xml:id="e8b4ef72-3a37-42e3-b6c9-366d6303a710">Marx schlug am
                            16.&#160;Januar 1866 vor, ihn von der Funktion als zeitweiligen
                            Korrespondierenden Sekretär für Belgien zu entbinden und durch <persName key="pdrPo.001.004.000002885">Charles Longuet</persName> zu
                            ersetzen. Seiner Bitte wurde einstimmig entsprochen (siehe The_Minute
                            Book 1864–1866. In: MEGA²&#160;I/20. S.&#160;380.8–9). (((lThe_Minute
                            Book 1864–1866. In: MEGA²&#160;I/20. S._265–450))) </note></seg></p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Mais parlons d’autre chose. La section belge ne s’est
                    guère accrue; nous sommes toujours ici une soixantaine, pas plus; mais, <seg type="comment"><orig>comme vous l’avez vu peut-être, nous venons de nous
                            fédérer avec l’association <hi rendition="#u">le
                            Peuple</hi>,</orig><note xml:id="nrch_fl5_4y">Die Organisation „Le
                            Peuple. Association de la démocratie militante“ endstand 1861 als
                            Vereinigung von Studenten und Arbeitern. Sie war eine der zahl- und
                            einflussreichsten Organisationen in Belgien. Viele Mitglieder hatten
                            sich der IAA angeschlossen. <p/>Am 30. Dezember 1865 schlug <persName key="pdrPo.001.004.000001133">De Paepe</persName> in der Sitzung der
                            Section belge de l’A.I.T. vor, die Section belge und Le Peuple zu
                            vereinigen, um die Kräfte zu bündeln. Dieser Vorschlag wurde einstimmig
                            beschlossen. Siehe Association Internationale des Travailleurs. Section
                            belge. Fondée à Bruxelles le 17 juillet 1865. Procès-verbaux des
                            Séances. Séance du 30 décembre 1865 (IISG, Jung-Nachlass, Sign. 138).
                            (((lJung-Nachlass, Sign. 138, IISG))) Der Bericht darüber erschien in
                            dem Organ von Le Peuple: A nos abonnés. A nos lecteurs. In: La Tribune
                            du Peuple. Bruxelles. Nr. 1, 7. Januar 1866. S. 1/2. (((lA nos abonnés.
                            A nos lecteurs. In: La Tribune du Peuple. Bruxelles. Nr. 1, 7. Januar
                            1866. S. 1/2))) Die Zeitung wurde zum Organ der IAA in Belgien und
                            erschien seit dem 28. Januar 1866 mit dem Untertitel „Journal de la
                            Société: Le Peuple, Organe de l’Association Internationale des
                            Travailleurs“. Siehe Documents relatifs aux militants belges. S. 27 und
                            MEGA²_I/20. S. 1444. (((lDocuments relatifs aux militants belges)))
                            (((lMEGA²_I/20))) </note></seg> et nous espérons beaucoup de cette
                    fédération. La<hi rendition="#u"> Tribune du </hi><bibl sameAs="zzLa Tribune du Peuple"><hi rendition="#u">Peuple</hi></bibl> est
                    l’organe de ladite société <hi rendition="#u">le Peuple</hi>, de sorte que la<hi rendition="#u"> Tribune</hi> devient l’organe de la section belge de l’<hi rendition="#u">Internationale</hi>. <seg type="comment"><orig>Sous peu vous
                            trouverez dans ledit journal l’appel des membres de l’<hi rend="italic"><hi rendition="#u">Internationale</hi></hi> à tous les
                            prolétaires belges.</orig><note xml:id="nlms_4jv_4y">Der Aufruf erschien
                            erst 1868. Siehe Documents relatifs aux militants belges. S._ 27.
                            (((lDocuments relatifs aux militants belges))) </note></seg> A propos de
                        <hi rendition="#u">Tribune</hi>, <seg type="comment"><orig>le <hi rendition="#u">Workmans </hi><bibl sameAs="zzThe Workman’s Advocate"><hi rendition="#u">advocate</hi></bibl> paraît-il
                            encore,</orig><note xml:id="a5864047-0ff0-4cab-ba90-0098a68aa98a">Zu
                            „The Workman’s Advocate“ siehe  <ref target="B00007/#nmrb_qzn_4y">Erl.
                                zu Marx an J. Ph. Becker, zwischen 9. und 15.1.1866.</ref><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170509T142120+0200" comment="{{Erl. 6f}}."?>
                            <?oxy_comment_end?> (((zThe Workman’s Advocate))) </note></seg> nous
                    n’en avons jamais reçu un seul numéro; dans les 2&#160;journaux que l’on vous
                    envoie d’ici, il en y a un destiné au <hi rendition="#u">Workmans advocate</hi>,
                    l’autre à vous personnellement. Ne pourriez-vous pas nous indiquer les titres et
                    les adresses <seg type="comment"><orig>des divers <bibl sameAs="zzJournal de l’Association Internationale des Travailleurs">organes</bibl><bibl sameAs="zzDer Vorbote"> </bibl></orig><note xml:id="ntz3_cxb_dy">„Journal de l’Association Internationale des
                            Travailleurs. Section de la Suisse romande“ (Genf) (((zJournal de
                            l’Association Internationale des Travailleurs. Section de la Suisse
                            romande))) und „Der Vorbote“ (Genf). (((zDer Vorbote))) </note></seg> de
                        <seg type="comment"><orig>la section suisse et de la section
                            allemande,</orig><note xml:id="nayj_vxx_py">Zur Bildung der Section
                            française de Genève de l’A.I.T. und der Deutschen Section Genf der IAA
                            siehe <ref target="B00007/#d2800d63-c8c5-47ca-9850-daa256487b96">Erl. zu
                                Marx an J. Ph. Becker, zwischen 9. und
                            15.1.1866</ref>.<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170509T142423+0200" comment="{{Erl. 6gg}}"?></note><?oxy_comment_end?></seg>
                    afin de pouvoir faire l’échange.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">A l’avenir citoyen, la section belge se servira de la
                        <hi rendition="#u">Tribune</hi> du <bibl sameAs="zzLa Tribune du Peuple">peuple</bibl> pour correspondre avec vous, à moins que les choses à vous
                    communiquer ne soient pas de celles qui puissent se dire par-dessus les toits.
                        <seg type="comment"><orig>Ces correspondances se trouveront à la fin du
                            journal sous ce titre: <hi rendition="#u">Correspondance</hi>. – Au
                            citoyen M. à Londres. Voilà pour vous. – Lorsque nous nous adresserons
                            au citoyen <persName key="pdrPo.001.004.000001279">Dupont</persName>,
                                <expan resp="editor" sameAs="dottet_underline">repr<ex>ésentant</ex></expan> de la section française, nous
                            mettrons: Au citoyen D. à Londres.</orig><note xml:id="dd75b59a-df22-4ff6-b935-5aee307cad47">Solche Berichte waren in
                            der Zeitung „La Tribune du Peuple“ (Brüssel) nicht zu ermitteln. (((zLa
                            Tribune du Peuple))) </note></seg> – Ce sera une économie.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Auriez-vous la bonté, citoyen, de passer à notre brave
                    ami <persName key="pdrPo.001.004.000001279">Dupont</persName>, le billet
                    ci-inclus. Le citoyen Dupont m’avait chargé d’une mission pour lui, et
                    concernant une affaire qui le regarde personnellement; il trouvera ici la
                    réponse.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Voici l’adresse de notre secrétaire-correspondant:
                        <persName key="pdrPo.001.004.000004883">A.&#160;Vandenhouten</persName>,
                    quai aux Semences, 9, à Bruxelles. – Présentez mes respects à votre dame et à
                    vos demoiselles, et serrez pour moi la main à nos amis de Londres.</p>
                <closer sameAs="MBUnterschrift">César De Paepe. </closer>
            </div></body></text></TEI>