<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00110" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt>
                                <title><idno>106</idno>Albert F. Haufe an Karl Marx in London.
                                        London, Samstag, 12. Mai 1866</title>
                        </titleStmt><editionStmt><edition ana="#firstEdition">Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 21 op. 1 d. 85/2</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Blatt festem, weißem Papier im Format 112&#160;×&#160;177&#160;mm.
                                                  Prägung auf der zweiten Seite: eine Krone auf
                                                  einem Schild. Haufe hat beide Seiten vollständig
                                                  beschrieben. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Von unbekannter Hand: Datumsangabe „12/5 66“ mit Tinte auf der ersten Seite oben rechts.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent">
                                        <persName key="ed_fnn_3qj_wx">Albert F. Haufe</persName>
                                        <placeName>London</placeName>
                                        <date when="1866-05-12"/>
                                </correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName><placeName>London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2016-10-31T13:39:21Z</date> | <name>Regina Roth</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2016-10-31T14:57:10+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingAct"><opener><salute sameAs="MBAnrede"><pb/> Lieber Herr Marx!</salute></opener><p sameAs="MBTextohneEinzug"><seg type="comment"><orig>In Folge meiner Abreise heute Abend nach
                                                  Edinburg</orig><note xml:id="d781c1ab-2f6b-4198-9cc9-f92ac577896e">Siehe <ref target="B00109/#e53e04f3-f22b-42ac-b722-cffa6d4319f0">Erl. zu Marx an Engels,
                                                  10.5.<?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20170510T120206+0200" comment="{{Erl. 105o}}"?>1866<?oxy_comment_end?></ref>.</note></seg>
                                        wünschte ich Sie gern zu sprechen. Es sind nämlich 7 von den
                                        eingeführten Schneidern nach London gekommen; ihre Reise ist
                                        von einer deutschen Gesellschaft in Edinburg bezahlt worden,
                                        wir haben ihnen etwas Unterstützung gegeben und sie sind
                                        alle schon in Arbeit gebracht in der City. Ich habe ein
                                        Protocol von ihren Aussagen aufgenommen, welches eine
                                        offenbare Contrakt Verletzung herausstellt es ist von
                                        sämmtlichen Arbeitern und einen Dolmetscher unterzeichnet
                                        und bietet mir eine gute Unterlage für eine gerichtliche
                                        Einleitung, nur wünschte ich Ihren Rath wer der geeigneste
                                        Kläger sein soll, und in welchem Gerichtshofe unsere Klage
                                        gegen den Meister am schnellsten befördert wird ob sich der
                                        dortige Consul vielleicht unserer Sache annehmen würde. Es
                                        scheint mir daß wenn die Meister in Edinburg vogelfrei
                                        Contrakte verletzen können daß sie es mit den <pb/> andern
                                        noch engagirten Leuten ebenso machen, sie würden daher wenn
                                        sie alle sich über England verliefen den verschiedenen
                                        Schneidergesellschaften zur Last werden da sie alle geldlos
                                        nach Schottland gekommen sind. Da man ihnen eine Copie von
                                        dem Contrakte verweigert hat sind sie in eine schwierige
                                        Lage versetzt indem sie sich an Niemanden halten können.
                                        Meine Mission ist also ihnen womöglichst eine Copie zu
                                        erzwingen. Sollte es in ihren Kräften stehen mir etwas Rath
                                        zu ertheilen so ersuche ich Sie mir ein paar Zeilen nach
                                        Edinburg zu schicken und selbige am Montag vor 5&#160;Uhr zu
                                        postiren daß ich sie am Dienstag morgen dort erhalten
                                        könnte</p><p rend="MBTextMitEinzug">Meine Adresse in Edinburg ist Albert Haufe in care of <persName key="ed_zwy_kkm_gz">Mr.&#160;M'Whinnie</persName>,
                                        Burdens Coffee House 129. High Street, Edinburgh.</p><closer sameAs="MBUnterschrift">Ich verbleibe achtungswürdig<lb/>Ihr A. Haufe.</closer><p sameAs="MBAdresse">12/5/ 66. </p></div></body></text></TEI>