<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00154" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>150</idno>Karl Marx an Paul Lafargue in London. London, Montag, 13. August 1866</title></titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 1 op. 1 d. 5590</idno></idno></msIdentifier><physDesc>
                                                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170424T164304+0200" comment="Br. 150 und 151 umgestellt: M. hat zuerst an Lafargue geschrieben (siehe Br. 151.7–8)"?>
                                                <p><?oxy_comment_end?></p>
                                                <p>Der Brief besteht aus einem Bogen dünnem, weißem
                                                  Papier im Format 221&#160;×&#160;182&#160;mm. Die
                                                  ersten drei Seiten hat Marx vollständig
                                                  beschrieben, die vierte zu einem Viertel.
                                                  Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p>
                                                <p>Archivsignatur auf der ersten Seite oben:
                                                  „1B4“.</p>
                                        </physDesc></msDesc><listWit><witness><bibl>Erstveröffentlichung: in russischer Übersetzung: МЭС2 31 (1963). S.&#160;435/436</bibl></witness><witness><bibl>in der Sprache des Originals: Marx, Engels: Correspondance 8 (1981). S.&#160;308/309.</bibl></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName><placeName>London</placeName><date when="1866-08-13"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="pdrPo.001.004.000002648">Paul Lafargue</persName><placeName>London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2016-10-31T13:39:47Z</date> | <name>Regina Roth</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2016-10-31T14:57:10+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingAct"><opener><dateline sameAs="MBDatumszeile"><pb/> Londres. 13. Août, 1866.</dateline><salute sameAs="MBAnrede">Mon cher Lafargue.</salute></opener><p sameAs="MBTextohneEinzug">Vous me permettrez de vous faire les observations suivantes:</p><p rend="MBTextMitEinzug">1)&#160;Si vous voulez continuer vos relations avec <seg type="comment"><orig>ma fille</orig>,<note xml:id="bcc8d631-049b-43c0-9074-5064da25d40e"><persName key="pdrPo.001.004.000003076">Laura
                                                  Marx</persName>.
                                                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></note></seg><?oxy_custom_end?>
                                        il faudra discontinuer votre méthode «de faire la cour».
                                        Vous savez bien qu'il n'y a pas d'engagement pris, que tout
                                        est encore provisoire. Et même, si elle était votre fiancée
                                        en toute règle, vous ne devriez pas oublier qu'il s'agit
                                        d'une affaire de longue haleine. Des habitudes d'une
                                        intimité trop grande seraient d'autant plus déplacées que
                                        les deux amants habiteront la même place pendant une période
                                        nécessairement prolongée de rudes épreuves et de purgatoire.
                                        J'ai observé avec effroi vos transformations de conduite
                                        d'un jour à l'autre, pendant la période géologique d'une
                                        seule semaine. À mon avis, le vrai amour se traduit dans la
                                        réserve, la modestie, et même la timidité de l'amant
                                        vis-à-vis de son idole, et pas du tout dans le laisser aller
                                        de la passion et les démonstrations d'une familiarité
                                        précoce. Si vous plaidez votre tempérament Créole, c'est mon
                                        devoir à moi d'interposer ma raison entre votre tempérament
                                        et ma <persName key="pdrPo.001.004.000003076">fille</persName>. Si, auprès d'elle, vous ne savez
                                        pas aimer d'une manière qui <pb/> cadre avec le méridien de
                                        Londres, il faudra vous résigner de l'aimer à distance. À
                                        bon entendeur demi-mot.</p><p sameAs="MBTextmitEinzug">2)&#160;Avant de régler vos relations avec <persName key="pdrPo.001.004.000003076">Laure</persName> définitivement, j'ai besoin des
          éclaircissements sérieux sur votre position économique. Ma fille s'imagine que je suis au
          courant de vos affaires. Elle se trompe. Je n'ai pas mis cette question sur le tapis,
          parceque, dans mon opinion, c'était à vous d'en prendre l'initiative. Vous savez, que j'ai
          sacrifié toute ma fortune dans les luttes révolutionnaires. Je ne le regrette pas. Au
          contraire. Si ma carrière était à recommencer, je ferais de même. Seulement je ne
          marierais pas. Autant qu'il est dans mon pouvoir, je veux sauver ma fille des écueils sur
          lesquels s'est brisée la vie de <seg type="comment"><orig>sa mère.</orig><note xml:id="f689828c-ce66-4241-8f9e-f65f033d4587"><persName key="pdrPo.001.004.000003075">Jenny Marx</persName>.
              <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></note></seg><?oxy_custom_end?>
          Comme cette affaire ne serait jamais arrivée au point actuel sans mon intervention directe
          (faiblesse de ma part!) et sans l'influence de mon amitié pour vous sur la conduite de ma
          fille, une responsabilité personnelle pèse lourdement sur moi. Quant à votre situation
          immédiate, les renseignements, que je n'ai pas <expan resp="editor" sameAs="dottet_underline">cherché<ex>s</ex></expan>, mais que j'ai <expan resp="editor" sameAs="dottet_underline">reçu<ex>s</ex></expan> malgré moi, ne sont pas du tout
          rassurants. Mais je passe outre. Quant à <seg type="comment"><orig>votre position
              générale,</orig><note xml:id="nu3l_pd4_hz">Siehe <ref target="B00149/#start_zxs_n2w_tz">Marx an Engels,
                7.8.<?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20170503T160229+0200" comment="{{Br. 145.9–31}}"?>1866<?oxy_comment_end?></ref>.</note></seg>
          je sais que vous êtes encore étudiant, que votre carrière en <pb/> France est à demi
          brisée <seg type="comment"><orig>par l'événement de Liège,</orig><note xml:id="f506ec15-e8b0-4417-b248-362bc210f757">Zum Internationalen Studentenkongress in
              Liège siehe <ref target="B00003/#fdf0e9a1-43c7-49a4-953f-de75b43bccda">Erl. zu Engels
                an Marx,
                4.1.<?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20170518T123756+0200" comment="{{Erl. 2g}}"?>1866<?oxy_comment_end?>.</ref></note></seg>
          que pour votre acclimatisation en Angleterre l'instrument indispensable, la langue, vous
          fait encore défaut, et que dans le meilleur cas vos chances sont tout-à-fait
          problématiques. L'observation m'a <expan resp="editor" sameAs="dottet_underline">convai<ex>n</ex>cu</expan> que vous n'êtes pas travailleur par nature, malgré des
          accès d'activité fiévreuse et le bon vouloir. Dans ces circonstances il vous faudra des
          supports de dehors pour vous embarquer avec ma fille. Quant à votre famille, je n'en sais
          rien. Supposé qu'elle possède une certaine aisance, ça ne prouve pas encore sa velléité de
          faire des sacrifices pour vous. Je ne sais pas même de quel oeil elle regarde votre projet
          d'alliance. Il me faut, je le répète, des éclaircissements positifs sur tous ces points.
          D'ailleurs, vous, réaliste déclaré, ne pouvez pas attendre à ce que je traite l'avenir de
          ma <persName key="pdrPo.001.004.000003076">fille</persName> en idéaliste. Vous, homme si
          positif que vous aimeriez à abolir la poésie, ne <subst>
            <del>prémunirez</del>
            <add>voudrez</add>
          </subst> pas faire de la poésie aux dépens de mon enfant.</p><p rend="MBTextMitEinzug">3)&#160;Pour prévenir toute fausse interprétation de cette lettre, je vous déclare que si vous étiez à même de contracter le mariage <add>dès</add> aujourd'hui, ça ne se ferait pas. Ma <persName key="pdrPo.001.004.000003076">fille</persName> se refuserait. Moi-même je protesterais. <persName key="pdrPo.001.004.000002648">Vous</persName> devez être un homme fait avant de songer au mariage, et il faut un long temps d'épreuves <pb/> pour vous et pour elle.</p><p rend="MBTextMitEinzug">4)&#160;J'aimerais que le secret de cette lettre reste entre nous deux. J'attends votre réponse.</p><closer sameAs="MBUnterschrift">Tout à Vous<lb/>Karl Marx </closer></div></body></text></TEI>