<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00212" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>205</idno>Karl Kaub an Karl Marx in London. Paris, Montag, 31. Dezember 1866</title></titleStmt><editionStmt><edition ana="#firstEdition">Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 1 op. 5 d. 1686</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Bogen und einem Blatt dünnem, weißem Papier im Format 265&#160;×&#160;208 bzw. 130&#160;×&#160;190&#160;mm. Der untere Rand des Blattes ist unregelmäßig abgerissen. Die erste und dritte Seite hat Kaub vollständig beschrieben, die fünfte zur Hälfte, die übrigen drei Seiten sind leer. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Archivsignatur des ИМЭ auf den beschriebenen Seiten: „RJ&#160;188a&lt;–&gt;c“.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="pdrPo.001.004.000002460">Karl Kaub</persName><placeName>Paris</placeName><date when="1866-12-31"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName><placeName>London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2016-10-31T13:40:21Z</date> | <name>Regina Roth</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2016-10-31T14:57:11+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingAct">
                <opener>
                    <dateline sameAs="MBDatumszeile"><pb/> Paris Dec 31/66</dateline>
                    <address>
                        <addrLine><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,60,255"?><?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170403T104341+0200" comment="Ist erledigt, zugleich als Adresse nach Ediarum kodiert; allg. Behandlung mit Herrn Grabsch besprechen" mid="1"?>33,
                            Rue des trois Couronnes du
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170331T183240+0200" comment="muß über /Lieber Marx/ gesetzt werden" mid="2"?>Temple<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?><?oxy_comment_end mid="2"?></addrLine>
                    </address>
                    <salute sameAs="MBAnrede">Lieber Marx,</salute>
                </opener>
                <p sameAs="MBTextohneEinzug">meine Briefe, wie Comete, bewegen sich in
                    Kegelschnitten. Ihre Promenaden werden daher immer weiter, u. erklärt sich
                    somit, wie es zu geht, daß sie auch immer länger u. länger ausbleiben müssen.
                    Hätte ich aber das alte Jahr vorüber gehen lassen, ohne wenigstens ein paar
                    Duzend Zeilen, an meine alten theuern Freunde zu schreiben, so hätte das mein
                    weiches Herz verkrumpelt. Wir Deutsche, die wir im allgemeinen sehr sentimentale
                    Thierchen sind, daß uns der innere Seelenfrieden nebst Wurst und Sauerkraut,
                    über alles gehen – wir lieben auch nicht, Handlungen zu begehen, die wir
                    dereinst zu bereuen haben möchten u. uns im süßen Schlummer störten, was sehr
                    ungesund sein soll, nach <persName key="ed_dkp_xxq_kz">Dr.&#160;Lenck</persName>. Ich habe mich daher auch sehr zu beeilen gesucht,
                    mein Gewissen noch heute Nachmittag invulnerable zu machen.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Nach dieser kurzen Vorrede, ist das wichtigste, Dir
                    mitzutheilen daß ich noch nicht gestorben bin, u. für die Feiertage auch noch
                    wahrscheinlich in diesem Zustande verharren werde. Apetit gut – u. sonstige
                    Merkmale keine. Unser Geschäft ist ungefähr so schlecht diesen ganzen Sommer
                    über gegangen, wie es nur gehen konnte; doch haben wir uns durchgekrappelt, ohne
                    die Merkmale der Lumperei ans Licht kommen zu lassen, wie ja anständige Leute
                    immer thun müssen. Groß thun, u. doch nichts haben – that's the ticket!</p>
                <anchor type="verweisziel" xml:id="start_srt_q5s_5z"/>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Wir arbeiten jetzt schon an 2&#160;Monaten für die neuen
                        <seg type="comment"><orig>fusils à aiguille.</orig><note xml:id="a7a5d316-7023-43da-936b-542137ba8d5f">Siehe <ref target="B00210/#start_zts_gvs_5z">Engels an Marx,
                                21.12.<?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20170506T184617+0200" comment="{{Br._203.3–5}}"?>1866<?oxy_comment_end?></ref>
                        </note></seg> Wir machen ein <expan resp="editor" sameAs="dottet_underline">Wer<ex>k</ex>zeug</expan> um die Läufe zu bohren. <seg type="comment"><orig>Die Regierung hat einem Kerl an 3&#160;Millionen Franken Arbeit
                            dieser Art in Contrakt gegeben,</orig><note xml:id="e0fae2c3-5c81-4c79-b898-3881af8e6365">Da die französischen
                            Waffenfabriken die große Nachfrage nach dem neuen Chassepot-Gewehr nicht
                            befriedigen konnten, erhielt <persName key="ed_w5t_lxq_kz">Isaac
                                Cahen-Lyon</persName> im August 1866 eine Lizenz zur Fertigung einer
                            festgelegten Anzahl von Gewehren im Ausland.</note></seg> und ich
                    bedauere nur, daß wir dieser Kerl nicht sind. Wir bekamen diese Arbeit blos,
                    weil er sonst nicht bis zum Termin hätte alles fertig bringen können. Du kannst
                    Dir darum <pb/> denken qu'il n'y a pas grave. Es ist hier allgemein die Meinung
                    verbreitet, daß sobald <seg type="comment"><orig>die Ausstellung</orig><note xml:id="c491f21e-d2d8-4af2-967d-a9013c185126">Die Weltausstellung in
                            Paris 1867.</note></seg> vorüber sei, Gebrauch von diesen neuen
                        <persName key="ed_kcn_2dw_yx">Chassepot</persName> Gewehren gemacht werden
                    wird, und insbesondere, um die rectification des frontières zu
                        bewerkstelligen.<anchor type="verweisziel" xml:id="stop_srt_q5s_5z"/> Wenn
                    ich nicht in der letzten Zeit Gelegenheit gehabt hätte, mir ganz abzugewöhnen,
                    eine Meinung zu haben, so würde ich mir erlauben zu meinen, daß nichts
                    derartiges zu befürchten sei. Ich meine aber lieber nicht. Der französische
                    Geist ist so erfinderisch, wenn dabei etwas zu profitiren ist, daß er natürlich
                    nicht umhin konnte, in seiner Eitelkeit das Rheinufer für sich zu patentiren.
                    „Nous sommes des Français – nous autres – et nous prenons ou nous pouvons!“ –
                    Denke Dir dabei, daß die Nation bunte Pantoffelchen trägt, eine schmierige Mütz'
                    aufs eine Aug geklemmt, 2&#160;goldene Ring am Finger, die beiden Hände in der
                    Hosentasch, den Finger aber, der die Ringe trägt, vorsichtig zur Tasche
                    ’rausgestreckt, die Cigarett im Maule schnullt, und stark nach Knoblauch stinkt,
                    und Du hast dann das Völkchen vor den Augen, ganz wie sie heut zu Tage sind.
                    Schmutzig – moralisch wie körperlich. Wenn es nicht so vulgair wäre, nachdem man
                    gescholten auch ein wenig gut zu sprechen, so würde ich sagen, daß es auch
                    einige gibt, die anders sind … In Bezug also auf diesen berüchtigten
                    Erfindungsgeist, besteht jetzt etwas in Paris, was mir neu u. amüsant ist;
                    nämlich in Stadtvierteln, wo viele Proletarier wohnen, wird allgemein folgender
                    Kontrakt gemacht, ehe der Hauseigenthümer den armen Teufel unter Obdach gehen
                    läßt, der ein Logis zu miethen denkt: Er muß einen Monat vorauszahlen, od.
                    3&#160;Monate, je nach Umständen, u. dann bevor er erlaubt ist, einzuziehen, muß
                    er schon seine Aufkündigung mit seiner Unterschrift acceptiren, so daß, wenn er
                    nach Verlauf der voraus bezahlten Zeit, nicht fähig sein sollte, wieder voraus
                    zu bezahlen, ihn der Hauseigenthümer augenblicklich auf das Pflaster werfen
                    kann. Ist das nicht prächtig u. geschmackvoll?</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Was macht Deine liebe <persName key="pdrPo.001.004.000003075">Frau</persName>? Es ist schade daß ich nicht
                    von dem famosen pudding kosten kann, wie früher in der schönen Zeit.&#160;</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug"><pb/> Die schöne Zeit ist aber längst vergangen, der
                    pudding, obgleich nicht sehr schön, ist auch vergangen und die Menschen werden
                    alt. Grüße mir Deine Frau recht herzlich, und sag' ihr, daß auch ich ein alter
                    Bursche werde.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Was mag <persName key="pdrPo.001.004.000003074">Jenny</persName> machen, was <persName key="pdrPo.001.004.000003076">Laura</persName>, was <seg type="comment"><orig>Tousschen</orig><note xml:id="c248c6fe-0365-4f1a-a22d-98172b518e1e"><persName key="pdrPo.001.004.000003068">Eleanor Marx</persName>, genannt
                            Tussy. </note></seg>. Der Wind pfeift öfters vom Nord-Westen, ich
                    versteh' ihn aber nicht.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Grüße mir Alle, u. wünsche Ihnen von mir, ein heitres
                    Neujahr u. Glück u. Frieden in der Zukunft.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Ich hoffe Deine Gesundheit läßt Dich schanzen.</p>
                <p sameAs="MBTextmitEinzug">Lebt Alle recht wohl und gedenket zuweilen des Euch
                    liebenden u. achtenden</p>
                <closer sameAs="MBUnterschrift">Ch. Kaub</closer>
                <postscript>
                    <p>Gut Neujahr an <persName key="ed_l54_cks_xy">Lessner</persName>. </p>
                </postscript>
            </div></body></text></TEI>