<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="mega_vwc_vxs_sy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170126T154727+0100" comment="[Vorname?]
"?>
                <title><?oxy_comment_end?>Charles Rochat und Jean-Baptiste Dupleix an Hermann
                    Francis Jung vom 18.&#160;Juli 1866.</title>
            </titleStmt>
                <editionStmt>
                    <edition ana="#firstEdition">Dieser Brief wird hier erstmals
                        veröffentlicht.</edition>
                </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>RGASPI</institution>
                        <idno><idno type="shelfmark">f. 21 op. 1 d. 10/1</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem Papier im Format
                            424 × 271 mm. Der grüne ovale Aufdruck auf der ersten Seite oben links
                            und auf der dritten Seite unten in der Mitte: „Association
                            Internationale des Travailleurs Section Genevoise“. Die Verfasser haben
                            die ersten drei Seiten vollständig beschrieben, die letzte ist leer.
                            Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p>
                        <p>Die Schreibweise wurde zurückhaltend berichtigt, die Eingriffe sind
                            ausgewiesen.
                            <?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170126T155926+0100" comment="TL1: Es wurde vom Bearbeiter an drei Stellen korrigiert"?></p>
                        <?oxy_comment_end?>
                        <p>Von Jungs Hand: der Begleitsbrief an Marx auf der vierten Seite.</p>
                        <p>Von unbekannter Hand: die Rechnungen mit Tinte am linken Rand der ersten
                            Seite, quer geschrieben.</p>
                    </physDesc>

                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="pdrPo.001.004.000001278">Dupleix, François auch
                        Jean-Baptiste</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="pdrPo.001.004.000002417">Jung, Hermann Francis
                        (1830-1901)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline><pb n=""/> Genève 18 Juillet 1866. </dateline>
                    <salute>Monsieur Jung corespondant de la Suise.</salute>
                </opener>
                <p>Le comité de Genève à comme vous le savez déjà nommé une commission chargée de
                    l'organisation du congré, et de prendre toutes les mesures nécessaire pour la
                    réception des délégués; Dans sa séance du 16 Juillet elle à décidé de vous
                    demander de nous faire savoir au plus vite de quelle manière les questions
                    seront présentée et par qui elle seront introduites la commission est d'avis que
                    le comité central désigne une personne pour développer chaque question et
                    proposer les résolutions, sur lesquelles la discussion puisse se développer, que
                    ces travaux préparatoires doivent être imprimés en trois langues et distribués
                    dans les sections bien avant le congrés. Veuillez donc à cet égard vous entendre
                    avec le comité central pour activer ce travail qui sera passablement long
                    surtout a cause du peu de temps qui nous reste d'ici au 3 <hi rendition="#sup">7bre</hi>. Nous espérons que le comité central annoncera officiellement par
                    une circulaire adressée a toutes les sections l'ouverture du congré ainsi que
                    les questions qui y seront traitée.</p>
                <p>Dans la lettre d'avertissement aux corespondants du comité central Il ne faudra
                    pas oublier de leur rappeler que chaque section doit participer <pb n=""/> aux
                    frais généraux du congré à part les frais de délégues; Relativement aux
                    délégués, la commission vous propose pour arriver à faire le moins de dépense
                    possible de s'entendre avec les maitres d'Hôtel pour nourriture et logement
                    pendant leur séjour à Genève ce qui éviteroit à chaque délégué l'ennui de
                    s'occuper de cela en arrivant, et par contre des frais qui pourroi<ex>en</ex>t
                    être du double s'ils agissoi<ex>en</ex>t par eux mêmes.</p>
                <p>Daprès les idées de la commission ces frais pourroi<ex>en</ex>t être pour
                    logement et nourriture de 6f. par jour</p>
                <p>Il faudroit a cet effet que vous avertissiez vos corespondants (hors ceux
                    d'Allemagne et de Suisse) d'avoir à faire connoître au comité de Genève avant le
                    20 Août s'ils acceptent ces propositions ainsi que le nombre des délégués qui
                    sera envoyé muni chacun d'une lettre constatant son litre de délégué, afin que
                    la commission puisse prendre ses mesures pour que tout désagrement leur soit
                    évité à leur arrivée. Les délégués acceptant se présenteroi<ex>en</ex>t en
                    arrivant au siège du comité rue Pellisserie N 4 chez M<hi rendition="#sup">r</hi>
                    <persName key="pdrPo.001.004.000001278">Dupleix</persName> ou de là ils seront
                    conduits à leur logement. Et pourront s'ils le désirent verser entre les mains
                    du trésorier nommé à cet effet le montant des frais pendant leur séjour afin de
                    leur éviter toute espèce de contestations.</p>
                <p><pb n=""/> Le comité de Genève à pris la décision d'adresser une circulaire a
                    toutes les societés de corps d'état existante en Suisse pour les engager à
                    participer au congré. </p>
                <p>Nous avons de même décidé que pour reproduire les discussions des questions le
                    comité croit qu'il seroit de toute utilité d'avoir des Sténographes. soit un
                    Anglais un Allemand et un Français pour ces deux derniers nous les trouverions a
                    Genève; mais pour l'Anglais Il faut vous en charger si vous le jugez nécessaire,
                    vous comprenez du reste que tout ce qui se dira interesse a un grand point la
                    classe ouvrière, et que nous devons faire tout notre possible pour que chacun
                    puisse se rendre compte des décisions qui seront prises.</p>
                <p>Le dernier jour du congré d'après les demandes qui nous ont éte faites seroit
                    consacrée a une discussion générale et aux propositions individuelles.</p>
                <p>Il est bien entendu que tout ce que nous vous soumettons a besoin de votre
                    approbation et que si vous avez d'autres instructions à nous donner il faut le
                    faire sans retard.</p>
                <p>Ainsi M<hi rendition="#sup">r</hi> nous aurons dans quelques jours le plaisir
                    d'être réunis, et discuter ensemble les grandes questions qui doivent dans
                    l'avenir changer la face du monde et donner à l'ouvrier la part légale qu'il est
                    en droit d'exiger de son triste Labeur.</p>
                <closer>
                    <salute>agreez nos Salutations <lb/>
                    </salute>
                    <salute>Fraternelles  <lb/><lb/>
                    </salute>
                    <salute>le secretaire corespondant <lb/>
                    </salute>
                    <signed><persName key="ed_jqz_kwx_wy">Rochat</persName>
                        <lb/></signed>
                    <lb/><signed>Le président <lb/><persName key="pdrPo.001.004.000001278">Dupleix</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>